# Лабораторная работа №1.

Численное решение задачи Коши для уравнения первого порядка.

Уравнение: $ x^3 y^3 - xy $ при начальном условии $ y(0) = 1 $.

## Аналитическое решение

### Заметим уравнение Бернулли

Уравнение равно $ y' + P(x)y = Q(x)y^n $ при $ P(x) = x $, $ Q(x) = x^3 $, $ n = 3 $.
Замена:  $ z = y^{1-n} = y^{-2} \Rightarrow z' = -2 y^{-3} y' $

Умножим исходное уравнение на $ -2 y^{-3} $: $ -2 y^{-3} y' = -2x^3 + 2x y^{-2} $
При $ z = y^{-2} $ и $ z' = -2 y^{-3} y' $, получаем: $ z' = -2x^3 + 2x z \Rightarrow z' - 2x z = -2x^3 $

### Решаем линейное уравнение

Интегрирующий множитель $ \mu(x) = e^{\int (-2x) dx} = e^{-x^2} $:  $ (e^{-x^2} z)' = -2x^3 e^{-x^2} \Rightarrow e^{-x^2} z = \int -2x^3 e^{-x^2} dx $

Замена $ t = x^2 $ и $ dt = 2x dx $: $ \int -2x^3 e^{-x^2} dx = \int -x^2 \cdot 2x e^{-x^2} dx = -\int t e^{-t} dt $
$ \int t e^{-t} dt = -t e^{-t} - e^{-t} + C \Rightarrow -\int t e^{-t} dt = t e^{-t} + e^{-t} + C = (x^2 + 1) e^{-x^2} + C \Rightarrow e^{-x^2} z = (x^2 + 1) e^{-x^2} + C \Rightarrow z = x^2 + 1 + C e^{x^2} $

### Подставляем замены обратно

$ z = y^{-2} $: $ y^{-2} = x^2 + 1 + C e^{x^2} $  

При $ y(0) = 1 $ получается: $1 = 0 + 1 + C \cdot 1 \Rightarrow C = 0 $ (как удобно)

**Итого**: $ y(x) = \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}, \quad x \in \mathbb{R} $

## Программная часть

### Исходный код

Файлы исходного кода на языке Python находятся в директории `./src`.

### Сборка и запуск проекта

Для работы с зависимостями используется инструмент [uv](https://github.com/astral-sh/uv).
Создайте виртуальное окружение Python с необходимой для проекта версией интерпретатора 3.14: `uv venv --python 3.14 .venv`.
Включите созданное окружение `./.venv/Scripts/activate` и синхронизируйте зависимости `uv sync --active`.

Теперь доступен CLI интерфейс проекта `run`, вызывающий функцию `src.main:main`.
Можно запустить `run --help` для получения справки по аргументам командной строки.